[
    {
        "question": "मनुष्य में वृक्क एक तंत्र का भाग है जो संबंधित है ?",
        "options": [
            "पोषण से",
            "श्वसन से",
            "उत्सर्जन से",
            "परिवहन से"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "मानव में डायलिसिस थैली है?",
        "options": [
            "नेफ्रॉन",
            "न्यूरॉन",
            "माइटोकॉन्ड्रिया",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": 0
    },
    {
        "question": "निम्न में कौन उत्सर्जी अंग है?",
        "options": [
            "वृक्क",
            "अग्नाशय",
            "आँख",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": 0
    },
    {
        "question": "निम्न में कौन वृक्क की रचनात्मक एवं क्रियात्मक इकाई है?",
        "options": [
            "न्यूरॉन",
            "नेफ्रॉन",
            "ग्लोमेरूलम",
            "निलय"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "मनुष्य में वृक्क निम्न में से किससे संबंधित है?",
        "options": [
            "पोषण",
            "श्वसन",
            "परिवहन",
            "उत्सर्जन"
        ],
        "answer": 3
    },
    {
        "question": "पौधों में उत्सर्जी पदार्थ है?",
        "options": [
            "गोंद",
            "टैनिन",
            "रेजिन",
            "इनमें से सभी"
        ],
        "answer": 3
    },
    {
        "question": "सजीव जीवधारियों द्वारा किस प्रकार के नाइट्रोजनी पदार्थ उत्सर्जन होता है?",
        "options": [
            "अमोनिया",
            "यूरिक अम्ल",
            "यूरिया",
            "इनमें से सभी"
        ],
        "answer": 3
    },
    {
        "question": "मानव के प्रमुख उत्सर्जी अंग निम्नलिखित में कौन है?",
        "options": [
            "वृक्क",
            "रक्त",
            "स्वेद ग्रंथी",
            "अग्नाशय"
        ],
        "answer": 0
    },
    {
        "question": "प्रोटोजोआ उत्सर्जी पदार्थों का निष्कासन कैसे करता है?",
        "options": [
            "परासरण द्वारा",
            "विसरण द्वारा",
            "अवशोषण द्वारा",
            "निष्कासन द्वारा"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "कृत्रिम वृक्क किन अपशिष्ट उत्पादों को रूधिर में अपोहन द्वारा पृथक करता है?",
        "options": [
            "नाइट्रोजन",
            "कार्बन",
            "ऑक्सीजन",
            "इनमें से सभी"
        ],
        "answer": 0
    },
    {
        "question": "मानव गुर्दे का आकार होता है-",
        "options": [
            "गोलाकार",
            "आयताकार",
            "सेम के बीज का आकार",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन हेटरोक्राइन ग्रंथि है?",
        "options": [
            "पिट्यूटरी ग्रंथि",
            "यकृत्त",
            "वृषण",
            "थायरॉइड ग्रंथि"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "मानव मूत्र में यूरिया की प्रतिशत मात्रा है-",
        "options": [
            "96%",
            "60%",
            "2%",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "मूत्र का पीला रंग किस वर्णक के कारण होता है?",
        "options": [
            "क्रोमोप्लास्ट",
            "यूरोक्रोम",
            "क्लोरोप्लास्ट",
            "ल्यूकोप्लास्ट"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "डायलिसिस मशीन द्वारा रक्त का शुद्धिकरण की प्रक्रिया है -",
        "options": [
            "डायलाइसेट",
            "डायलाइजर",
            "सेलोफिन",
            "हिमोडायलिसिस"
        ],
        "answer": 3
    },
    {
        "question": "गुर्दे में उत्पादित मूत्र अस्थायी रूप से संग्रहित होता है -",
        "options": [
            "मूत्र मार्ग में",
            "मूत्रवाहिनी में",
            "वृक्काणु में",
            "मूत्राशय में"
        ],
        "answer": 3
    },
    {
        "question": "वृक्क सहायता प्रदान करता है।",
        "options": [
            "श्वसन में",
            "जनन में",
            "उत्सर्जन में",
            "पाचन में"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "सिनैप्टिक नॉब्स पाया जाता है।",
        "options": [
            "वृक्क में",
            "मस्तिष्क में",
            "अंडाशय में",
            "न्यूरॉन में"
        ],
        "answer": 3
    }
]
